<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE topic PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Topic//EN" "topic.dtd">
<topic id="topic_2bh_hl5_qf">
  <title>Использование в отраслевых разработках</title>
  <body>
    <p>SimInTech успешно внедрена и применяется в:</p>
    <ul id="ul_olb_tn1_kw">
      <li>
        <p>система разработки алгоритмов управления и генерации кода для контроллеров системы
          управления и защиты третьего энергоблока Смоленской АЭС (Научно-исследовательский и
          конструкторский институт энерготехники имени Н.А. Доллежаля);</p>
      </li>
      <li>
        <p>комплексная модель энергоблока с реакторной установкой ВВЭР (Санкт-Петербургский
          научно-исследовательский и проектно-конструкторский институт «Атомэнергопроект»);</p>
      </li>
      <li>
        <p>система генерации Си-кода для ПЛК (ОАО Концерн «Научно-производственное объединение
          «Аврора»);</p>
      </li>
      <li>
        <p>комплексная модель динамики главной энергетической установки для подвижных объектов
          (Федеральное государственное унитарное предприятие «Санкт-Петербургское Бюро
          Машиностроения «Малахит», ФГУП СПМБМ «Малахит»);</p>
      </li>
      <li>
        <p>комплексная модель динамики энергетической установки с жидкометаллическим теплоносителем
          (Государственный научный центр Российской Федерации – Физико-энергетический институт имени
          А.И. Лейпунского, ФГУП «ГНЦ РФ – ФЭИ»);</p>
      </li>
      <li>
        <p>модель системы управления для трубопроводной системы «Восточная Сибирь – Тихий океан»,
          ВСТО (Открытое акционерное общество «Институт по проектированию магистральных
          трубопроводов», ОАО «Гипротрубопровод»).</p>
      </li>
    </ul>
    <p>ПК «МВТУ» версий 3.5 и 3.7 был применен в следующих проектах и разработках:</p>
    <ul id="ul_plb_tn1_kw">
      <li>
        <p>моделирование процессов в системах управления и защиты для расчетного обоснования
          алгоритмов комплексной системы контроля, управления и защиты (КСКУЗ) реакторов типа
          РБМК-1000;</p>
      </li>
      <li>
        <p>разработка динамической модели АСУ ТП энергоблока АЭС с реактором ВВЭР нового поколения
          для представительного комплекса Минатома РФ в ЭНИЦ – ИНВЕСТ г. Электрогорск;</p>
      </li>
      <li>
        <p>разработка математической модели динамики нейтронно-кинетических и теплогидравлических
          процессов в опытно-демонстрационной реакторной установке со свинцовым теплоносителем РУ
          БРЕСТ-ОД-300 применительно к задачам проектного обоснования технологических систем
          автоматического управления;</p>
      </li>
      <li>
        <p>расчетное обоснование ядерной безопасности ядерных паропроизводящих установок (ЯППУ) для
          плавучих АЭС в штатных переходных режимах и в проектных аварийных ситуациях;</p>
      </li>
      <li>
        <p>моделирование переходных режимов и проектных аварийных ситуаций применительно к
          обоснованию ядерной безопасности проекта многоконтурной АС “Унитерм”, предназначенной для
          электро- и теплоснабжения удаленных районов Дальнего Востока и Крайнего Севера;</p>
      </li>
      <li>
        <p>создание динамической модели бимодальной космической ядерной энергодвигательной установки
          применительно к разработке методологии оценки ресурса активной зоны;</p>
      </li>
      <li>
        <p>цифровое моделирование следящих приводов, манипуляторов и робототехнических систем
          специального назначения;</p>
      </li>
      <li>
        <p>расчетное обоснование устойчивости и алгоритмов автоматического управления системы
          жизнеобеспечения летательных аппаратов;</p>
      </li>
      <li>
        <p>разработка динамической модели для прогнозирования и анализа режимов эксплуатации системы
          подземных хранилищ газа (ПХГ) в каменной соли.</p>
      </li>
    </ul>
  </body>
</topic>
