<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE topic PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Topic//EN" "topic.dtd">
<topic id="topic_x5n_gv5_qf">
  <title>Схема функционирования </title>
  <body>
    <p>Для автоматизации процесса создания и исследования математической модели сложных технических
      систем на макроуровне в среде SimInTech используется метод структурного моделирования
      [18...20], позволяющий Пользователю в режиме человек – машина формировать и исследовать
      поведение модели технической системы. </p>
    <p>На рисунке 2.1 представлена блок-схема метода структурного моделирования, реализованного в
      SimInTech. Методика работы в среде SimInTech состоит из нескольких этапов.</p>
    <p>На первом этапе проводится анализ математической модели объекта исследования с целью ее
      структуризации на отдельные, функционально самостоятельные подсистемы, выявляется характер
      взаимосвязей подсистем. Используя библиотеку типовых блоков или создавая новые типы блоков, в
      графическом редакторе создается структурная схема модели объекта. </p>
    <p>На втором этапе в редакторе параметров задаются численные характеристики модели. При этом
      используются механизмы, позволяющие структурировать параметры модели по сфере их действия в
      пределах структурной схемы.</p>
    <p>На третьем этапе выбираются тип исследования (расчета), задаются параметры выбранного
      численного метода, формируются средства отображения текущих результатов расчета и вид
      сохранения данных моделирования для последующего анализа. </p>
    <p>При запуске на расчет <i>автоматически</i> (на основании анализа топологии структурной схемы)
      формируется математическая модель объекта исследования в виде системы нелинейных
      дифференциально–алгебраических уравнений (ДАУ):</p>
    <table id="table_owy_hvn_qy">
      <tgroup cols="2">
        <colspec colnum="1" colname="col1"/>
        <colspec colnum="2" colname="col2"/>
        <tbody>
          <row>
            <entry><image href="core_02_02_images/image001.png" height="56" width="228"
                id="image_pwy_hvn_qy"/></entry>
            <entry>(2.1)</entry>
          </row>
          <row>
            <entry><image href="core_02_02_images/image002.png" height="55" width="162"
                id="image_qwy_hvn_qy"/></entry>
            <entry>(2.2)</entry>
          </row>
        </tbody>
      </tgroup>
    </table>
    <p>где система уравнений (2.1) описывает непрерывные, а система (2.2) – дискретные блоки.</p>
    <p><image href="core_02_02_images/image003.png" height="697" width="675" id="image_rwy_hvn_qy"
      /></p>
    <p>Рисунок 2.1 – Блок-схема структурного моделирования в среде SimInTech</p>
  </body>
</topic>
