<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!DOCTYPE topic PUBLIC "-//OASIS//DTD DITA Topic//EN" "topic.dtd">
<topic id="topic_x5n_gv5_qf">
  <title>Массовая генерация программ одновременно для нескольких целевых систем (приборов)</title>
  <body>
    <p>Для того чтобы сгенерировать и загрузить программы для нескольких приборов одновременно,
      можно воспользоваться списком конфигураций. Для этого необходимо:</p>
    <p>1) В рабочем окне «Инструменты автоматики» зайти в закладку «Список конфигураций»;</p>
    <p>2) Нажатием левой клавишей «мыши» на кнопку «Добавить файлы» (показана на рисунке 1) добавить
      файлы с расширением .alt, в которых хранятся конфигурации загрузки и отладчика для избранных
      пользователем приборов.</p>
    <p><image href="rp-images/rp-4-6-ris-01.png" height="383" width="465" id="image_aml_hws_qy"
      /></p>
    <p>Рисунок 1</p>
    <p>Пользователь может сам быстро переключать конфигурацию. Для этого следует левой клавишей
      «мыши» указать нужную конфигурацию из списка доступных (загруженных ранее в соответствии с
      рисунком 1), затем левой клавишей «мыши» нажать кнопку «Открыть выделенную конфигурацию»
      (показано на рисунке 2).</p>
    <p><image href="rp-images/rp-4-6-ris-02.png" height="380" width="465" id="image_bml_hws_qy"
      /></p>
    <p>Рисунок 2</p>
    <p>Для генерации расчетных модулей (программ) и их одновременной загрузки в приборы для всех
      указанных в списке конфигурации приборов следует:</p>
    <p>1) Нажать левой клавиши «мыши» на кнопку «Собрать модули для всех» (показано на рисунке 3).
      После успешного выполнения действия появится сообщение в строке диагностики «Генерация
      исходников завершена успешно» (показано на рисунке 4).</p>
    <p><image href="rp-images/rp-4-6-ris-03.png" height="384" width="466" id="image_cml_hws_qy"
      /></p>
    <p>Рисунок 3</p>
    <p>2) Нажать левой клавиши «мыши» на кнопку «Скопировать на целевую систему для всех» (показано
      на рисунке 4).</p>
    <p><image href="rp-images/rp-4-6-ris-04.png" height="383" width="561" id="image_dml_hws_qy"
      /></p>
    <p>Рисунок 4</p>
    <p>При этом для каждой из конфигураций прибора в списке допустимо задавать собственные настройки
      параметров генерации кода (шаблон и директорию для генерации исходных кодов).</p>
  </body>
</topic>
